---
title: "Chapitre 4 : Systèmes d'exploitation"
subtitle: " Activité : OS et logiciels libres "
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---


# Principales fonctions des systèmes d'exploitation

__Après avoir regardé la video https://youtu.be/4OhUDAtmAUo répondre aux questions suivantes__ 

__1)__ Expliquez le rôle d'un système d'exploitation en vous appuyant sur le schéma suivant 

![rôle os](./fig/fonctions_os.jpg)


__2)__ Quels sont les principaux services rendus par le système d'exploitation ?


__3)__ A quelle époque les systèmes d'exploitation ont été inventés ?


# Différents systèmes d'exploitation

__Pour répondre aux questions suivantes vous devrez effectuer quelques recherches__

__4)__ Associez chaque logo à un nom de système d'exploitation :

|![os1](./fig/android.png)|![os2](./fig/macos.png)|![os3](./fig/windows.png)|
|:---:|:---:|:---:|
|..................|..................|..................|


|![os4](./fig/ubuntu.png)|![os5](./fig/chrome.png)|![os6](./fig/debian.png)|
|:---:|:---:|:---:|
|..................|..................|..................|


__5)__ Parmi ces derniers, recherchez lesquels sont des systèmes de type UNIX ?


__6)__ Un système d'exploitation est un ensemble de programmes parmis lesquels le principal est appelé __noyau__ (Kernel en anglais).
Un des plus célébres noyau est __Linux__ (aussi appelé GNU/Linux)  
![Linux](./fig/tux.png)

__a-__ Qui a créé Linux et en quelle année ?

__b-__ Parmi les systèmes d'exploitation précédents, lesquels ont un noyau Linux ?


# Logiciels libres et propriétaires

__Après avoir regardé la video https://youtu.be/zr6qtwJTCQ0 répondre aux questions suivantes__ 

__Vous pourrez également vous aider de la page suivante : https://vive-gnulinux.fr.cr/logiciel-libre/4-libertes/__


__7)__ __La Licence publique générale GNU__ (aussi appelée __GPL__) fixe les conditions légales de distribution d'un logiciel libre. Qui a créé cette licence ?

__8)__ Quelles sont les quatre libertés fondamentales du logiciel libre ?

__9)__ __Recherchez__ la différence entre code source et exécutable. Quelles particularités ont les logiciels libres à ce propos ?

__10)__ Pour chaque logiciel propriétaire suivant trouvez un logiciel libre équivalent.

|Microsoft Office| Adobe Reader|Windows Media Player|Adobe Photoshop|Chrome|
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
|..................|..................|..................|..................|..................|

__11)__ Libre ne veut pas dire gratuit, de même que propriétaire ne signifie pas forcément payant.
Cherchez un exemple de logiciel libre payant et un exemple de logiciel propiétaire gratuit.

